\chapter{Geometriai algoritmusok}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{mydefin}[pont]
  A $\mathbf{p}\in\mathbb{R}^{2}$ \emph{pont}, ha
  $\mathbf{p}=\left(x, y\right)$ $\left(x, y\in\mathbb{R}\right)$.
\end{mydefin}
\begin{mydefin}[konvex kombináció]
  A $\mathbf{p}_{1}=\left(x_{1}, y_{1}\right)$, $\mathbf{p}_{2}=\left(x_{2},
  y_{2}\right)$ pontok \emph{konvex kombinációja} a
  $\mathbf{p}_{3}=\left(x_{3}, y_{3}\right)$ pont, ha létezik
  $\alpha\in\left[0, 1\right]$ úgy, hogy $x_{3}=\alpha
  x_{1}+\left(1-\alpha\right)x_{2}$, és $y_{3}=\alpha
  y_{1}+\left(1-\alpha\right)y_{2}$, azaz $\mathbf{p}_{3}=\alpha
  \mathbf{p}_{1}+\left(1-\alpha\right)\mathbf{p}_{2}$.
\end{mydefin}
\begin{mydefin}[szakasz]
  Két különböző $\mathbf{p}_{1}$ és $\mathbf{p}_{2}$ pont esetén a
  $\overline{\mathbf{p}_{1}\mathbf{p}_{1}}$ \emph{szakasz} a $\mathbf{p}_{1}$
  és $\mathbf{p}_{2}$ pontok konvex kombinációinak halmaza.  A $\mathbf{p}_{1}$
  és $\mathbf{p}_{2}$ pontokat a $\overline{\mathbf{p}_{1}\mathbf{p}_{1}}$
  szakasz \emph{végpontjainak} nevezzük.

  Néha $\mathbf{p}_{1}$ és $\mathbf{p}_{2}$ sorrendje is számít, ilyenkor
  $\overrightarrow{\mathbf{p}_{1}\mathbf{p}_{1}}$ \emph{irányított szakaszról}
  beszélünk.
\end{mydefin}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Forgásirány}
$\mathbf{p}_{2}$-t merre kell forgatnunk, hogy $\mathbf{p}_{1}$ irányba
mutasson (merre forgassunk, hogy előbb érjük el $\mathbf{p}_{1}$-et)?
\begin{equation}
  \mathbf{p}_{1}\times\mathbf{p}_{2}=\begin{vmatrix}
    x_{1} & x_{2}\\
    y_{1} & y_{2}
  \end{vmatrix}=x_{1}y_{2}-x_{2}y_{1}.
\end{equation}
Ha $\mathbf{p}_{1}\times\mathbf{p}_{2}>0$ akkor balra (pozitív irányba),
$\mathbf{p}_{1}\times\mathbf{p}_{2}<0$, akkor jobbra (negatív irányba),
$\mathbf{p}_{1}\times\mathbf{p}_{2}=0$, akkor egy egyenesbe esnek. Ez origó
körüli forgatás!

Hasonlóan $\mathbf{p}_{0}$ körülire
\begin{equation}
  \left(\mathbf{p}_{1}-\mathbf{p}_{0}\right)\times\left(\mathbf{p}_{2}-\mathbf{p}_{0}\right)=\begin{vmatrix}
    x_{1}-x_{0} & x_{2}-x_{0}\\
    y_{1}-y_{0} & y_{2}-y_{0}
  \end{vmatrix}.
\end{equation}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Forgásirány meghatározása}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$\mathbf{p}_{2}$-t merre kell forgatnunk $\mathbf{p}_{0}$ körül,
             hogy $\mathbf{p}_{1}$ irányba mutasson (merre forgassunk, hogy előbb
             érjük el $\mathbf{p}_{1}$-et)?}
    \Ensure{a kérdésre választ adó determináns értéke.}
    \Procedure{Forgásirány}{$\mathbf{p}_{0}, \mathbf{p}_{1}, \mathbf{p}_{2}$}
      \State\Return{$\begin{vmatrix}
        x_{1}-x_{0} & x_{2}-x_{0}\\
        y_{1}-y_{0} & y_{2}-y_{0}\\
          \end{vmatrix}$}
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Szakaszok metszése}
A $\overline{\mathbf{p}\mathbf{q}}$ szakasz átfogja az $e$ egyenest, ha
$\mathbf{p}$ az egyenes egyik, $\mathbf{q}$ az egyenes másik oldalára esik. A
$\overline{\mathbf{p}\mathbf{q}}$ szakasz egyenese $e$, ha $\mathbf{p},
\mathbf{q}\in e$.

Két szakasz pontosan akkor metszi egymást, ha az alábbi feltételek egyike
teljesül:
\begin{itemize}[nosep]
  \item mindkét szakasz átfogja a másik egyenesét; vagy
  \item az egyik szakasz valamelyik végpontja illeszkedik a másik szakaszra.
\end{itemize}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Szakaszpár metszésének vizsgálata}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$\overline{\mathbf{p}_{1}\mathbf{q}_{1}}$ és
             $\overline{\mathbf{p}_{2}\mathbf{q}_{2}}$ szakaszok.}
    \Ensure{\textsc{igaz}/\textsc{hamis} érték a metszésre vonatkozóan.}
    \Procedure{MetsziE}{$\mathbf{p}_{1}, \mathbf{q}_{1}, \mathbf{p}_{2}, \mathbf{q}_{2}$}
      \State $f_{1}\gets$\Call{Forgásirány}{$\mathbf{p}_{1}, \mathbf{q}_{1}, \mathbf{p}_{2}$}
      \State $f_{2}\gets$\Call{Forgásirány}{$\mathbf{p}_{1}, \mathbf{q}_{1}, \mathbf{q}_{2}$}
      \State $f_{3}\gets$\Call{Forgásirány}{$\mathbf{p}_{2}, \mathbf{q}_{2}, \mathbf{p}_{1}$}
      \State $f_{4}\gets$\Call{Forgásirány}{$\mathbf{p}_{2}, \mathbf{q}_{2}, \mathbf{q}_{1}$}
      \If{$f_{1}\cdot f_{2}<0$ és $f_{3}\cdot f_{4}<0$}
        \State\Return{\textsc{igaz}}
      \ElsIf{$\overline{\mathbf{p}_{1}\mathbf{q}_{1}}$-re illeszkedik $\overline{\mathbf{p}_{2}\mathbf{q}_{2}}$ valamely végpontja}
        \State\Return{\textsc{igaz}}\Comment{Pl. $x$ koordináta vizsgálatával, illetve egyenesvizsgálat.}
      \Else
        \State\Return{\textsc{hamis}}
      \EndIf
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Pont helyzete}
Válasszunk egy extremális $R$ pontot úgy, hogy a poligon egyetlen csúcsa se
essen az $R$ és a kérdéses pont által meghatározott szakaszra, majd határozzuk
meg, hány oldalát metszi a szakasz a poligonnak. Ha páros sokat, akkor kérdéses
pontunk külső pont, különben belső.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Konvex burok}
Amíg balra fordulunk, a verembe rakjuk a pontokat. Amíg jobbra fordulunk, a
veremből kivesszük a pontokat.

$\mathcal{V}\left[0\right]$ a verem tetején lévő pont,
$\mathcal{V}\left[1\right]$ a verem teteje alatt lévő pont.

\begin{algorithm}[H]
  \caption{Konvex burok meghatározása}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Procedure{KonvexBurok}{$P_{1}, P_{2}, \ldots, P_{n}$}
    \State $\mathcal{P}\gets$\Call{PolárszögSzerint}{$P_{1}, P_{2}, \ldots,
      P_{n}$}, kivéve az utolsó félegyenesre , mert ott a legtávolabbit vesszük
      előre, és így tovább.
    \State $\mathcal{V}\gets$\Call{VermetLétesít}{}
    \State\Call{Verembe}{$\mathcal{V}, \mathcal{P{}\left[1\right]}$}
    \State\Call{Verembe}{$\mathcal{V}, \mathcal{P}{\left[2\right]}$}
    \State$k\gets 3$
    \While{$k\le n$}
      \If{$\Call{Forgásirány}{\mathcal{V}{\left[1\right]}, \mathcal{V}{\left[0\right]}, \mathcal{P}{\left[k\right]}}\ge 0$}
        \State\Call{Verembe}{$\mathcal{V}, \mathcal{P}{\left[k\right]}$}
        \State$k\gets k+1$
      \ElsIf{$\Call{Forgásirány}{\mathcal{V}{\left[1\right]}, \mathcal{V}{\left[0\right]}, \mathcal{P}{\left[k\right]}}<0$}
        \State\Call{Veremből}{$\mathcal{V}$}
      \EndIf
    \EndWhile
    \State Még egyszer vesszük $\mathcal{P}{\left[1\right]}$-et.
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Polárszög szerinti rendezés}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Procedure{PolárszögSzerint}{$P_{1}, P_{2}, \ldots, P_{n}$}
    \State $Q\gets$ a legkisebb $x$ koordinátájú pont, ha több ilyen is van,
      akkor ezek közül a legkisebb $y$ koordinátájú
    \ForAll{$P\in\left\{P_{1}, P_{2}, \ldots, P_{n}\right\}$}
      \State $\phi{\left(Q, P\right)}\gets$ a $Q$-ból induló, $P$-n átmenő
      félegyenesnek a $Q$-ból induló vízszintes egyenessel bezárt előjeles
      szöge\Comment{Pozitív irányban, $\frac{\Delta y}{\Delta x}$}
    \EndFor
    \ForAll{$P, R\neq Q$}
      \If{$\phi{\left(Q, P\right)}<\phi{\left(Q, R\right)}$}
        \State $P<R$
      \ElsIf{$\phi{\left(Q, P\right)}=\phi\left(Q, R\right)$ és
             $\left|\overline{QP}\right|<\left|\overline{QR}\right|$}
        \State $P<R$
      \EndIf
    \EndFor
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Ponthalmaz legtávolabbi pontpárja}
\begin{enumerate}
  \item Konvex burok meghatározása.
  \item A 2 egyenes végiggörgetése közben maximumkeresés az érintett pontok
    távolságnégyzetein.
\end{enumerate}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Ponthalmaz legközelebbi pontpárja}
Oszd meg és uralkodj elvű algoritmus segítségével.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Metsző szakaszpárok keresése}
A feladatban adott $n$ darab szakasz $\mathcal{S}=\left\{S_{1}, S_{2}, \ldots,
S_{n}\right\}$ (a szakaszok az $S_{i}.\bal$ és $S_{i}.\jobb$ végpontjaik által
adottak) és meg kell határozni, hogy van-e közöttük kettő olyan, amely metszi
egymást.

Egyszerűsítő feltételek:
\begin{itemize}[nosep]
  \item egyik bemeneti szakasz sem függőleges;
  \item nincs három olyan szakasz, amelyek egy pontban metszenék egymást.
\end{itemize}

A megoldáshoz \emph{seprő egyenest} használunk: seprés során egy képzeletbeli
seprő egyenest mozgatunk a geometriai elemek halmazán. Azt a dimenziót,
amelyben a seprő egyenes halad, \emph{idődimenziónak} hívjuk. Jelen esetben a
seprő egyenes az $y$-tengellyel párhuzamos egyenes, az idődimenzió az
$x$-koordináta lesz.

Söprő egyenesek és végpontok: szakaszok rendezése ezeken a helyeken $y$
koordináta szerint. Tárolás piros-fekete-fában.
\begin{enumerate}
  \item Ha $\overline{MN}$ bejövő szakasz: $\overline{MN}$-t összehasonlítjuk a
    rákövetkezőjével és a megelőzőjével.
  \item Ha $\overline{MN}$ kimenő szakasz: összehasonlítjuk a rákövetkezőjét a
    megelőzőjével, majd töröljük.
\end{enumerate}

